\section{Xác định Mục tiêu Phân tích}
\label{sec:analysis_goals}

Để đảm bảo quá trình trực quan hóa dữ liệu mang lại giá trị thực tiễn cao, nhóm đã thiết lập một mục tiêu phân tích chung và phân rã thành bốn mục tiêu chi tiết tương ứng với vai trò của bốn thành viên.

\subsection{Mục tiêu phân tích chung của nhóm}
\textit{[Hướng dẫn điền: Nhóm phát biểu mục tiêu chung của đề tài phân tích dữ liệu đã chọn. Ví dụ: Đánh giá hiệu suất hoạt động, tìm hiểu hành vi người tiêu dùng, tối ưu hóa quy trình quản trị, dự báo xu hướng... Nêu rõ câu hỏi lớn nhất mà hệ thống Dashboard này cần trả lời].}

\subsection{Mục tiêu phân tích cụ thể của từng thành viên}
Để giải quyết bài toán lớn ở trên, mỗi thành viên trong nhóm chịu trách nhiệm đi sâu vào một khía cạnh cụ thể của bộ dữ liệu (tương ứng với số mục tiêu bằng số thành viên của nhóm):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mục tiêu 1 (Thành viên A) - Phân tích Xu hướng Thời gian \& Các chỉ số đo lường vĩ mô}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Câu hỏi phân tích}: Các chỉ số đo lường cốt lõi (KPIs) biến động như thế nào qua các chu kỳ thời gian (năm, quý, tháng, tuần)? Có tồn tại yếu tố mùa vụ hoặc xu hướng tăng trưởng/suy thoái dài hạn hay không?
        \item \textit{Ý nghĩa}: Cung cấp cái nhìn toàn cảnh về hiệu quả hoạt động theo tiến trình lịch sử để đưa ra các kế hoạch/chiến lược trung và dài hạn.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Mục tiêu 2 (Thành viên B) - Phân tích Phân loại Đối tượng \& Danh mục}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Câu hỏi phân tích}: Tỷ lệ cơ cấu đóng góp và hiệu suất hoạt động của các danh mục phân loại chính trong dữ liệu ra sao? Những nhóm đối tượng nào mang lại kết quả tốt nhất và nhóm nào kém hiệu quả cần cải tiến hoặc loại bỏ?
        \item \textit{Ý nghĩa}: Hỗ trợ ra quyết định tối ưu hóa tài nguyên bằng cách tập trung vào các danh mục chủ lực hoặc cải tiến các nhóm yếu kém.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Mục tiêu 3 (Thành viên C) - Phân tích Hành vi \& Phân khúc Nhóm Chủ thể}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Câu hỏi phân tích}: Các nhóm chủ thể chính (ví dụ: khách hàng, chi nhánh, người dùng...) phân khúc như thế nào? Đặc trưng chi tiêu, tần suất tương tác hoặc mức độ hoạt động của các phân khúc đó có sự khác biệt rõ rệt như thế nào?
        \item \textit{Ý nghĩa}: Giúp xây dựng các giải pháp tiếp cận hoặc quản trị mang tính cá nhân hóa cho từng nhóm đối tượng cụ thể để gia tăng hiệu quả tối đa.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Mục tiêu 4 (Thành viên D) - Phân tích Mối tương quan \& Hiệu quả Vận hành}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Câu hỏi phân tích}: Mối liên hệ hoặc tương quan giữa các biến số độc lập và biến số phụ thuộc trong hệ thống hoạt động là gì? Các biến số điều kiện ảnh hưởng thế nào đến kết quả vận hành cuối cùng?
        \item \textit{Ý nghĩa}: Giúp phát hiện quy luật ngầm, xác định điểm hòa vốn hoặc ngưỡng tối ưu trong hoạt động thực tiễn của đối tượng nghiên cứu.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
